\documentclass{ctexart}
\begin{document}
\CJKtilde
\title{yaavg 设计}
\author{WN}

\maketitle
\tableofcontents

\section{概述}

\section{体系结构}

Yaavg 致力于模块化设计, 通过定义各个组件之间的接口,   各个组件可以有各种不同的实
现.

本引擎的结构:
\begin{itemize}
\item 表示层;
\item 控制层;
\item 模型层.
\end{itemize}

表示层:

\begin{itemize}
\item 视频组件;
\item 音频组件;
\item 系统/输入系统.
\end{itemize}

表示层的组件用于展示和截获用户输入. 它们在控制层的控制下显示动画,  播放音频. 另
外, 通过事件层为控制层提供获得事件的接口.

控制层:

控制程序的运行. 控制视频系统的定期刷新(或根据系统事件停止刷新), 控制音频的播放和
结束, 从音频和视频组件中获取事件并分发给模型层. 控制层通过模型层传入的回调函数可
控制模型层的状态机.

模型层:
\begin{itemize}
\item 剧本组件.
\item 引擎组件;
\end{itemize}

剧本组件负责按照剧本自动机, 发出音频和视频指令; 引擎组件负责控制剧本之外的行为,
例如配置窗口的打开等.

为方便剧本和引擎组件发出视频指令, 需要两个库:
\begin{itemize}
\item 图层库;
\item 窗口库.
\end{itemize}

图层库提供类似语义: 某图层, 主位图为某某, 执行某某动作, 加某某特效...

窗口库提供更高层的事件处理接口, 提供可覆盖,   可移动,   不可改变大小的窗口和基本
控件, 包括按钮, 复选框, 滑动条, 位图.

另外需要配置子层处理持久配置与动态配置的读取与更新. 认为存档与读取也属于配置的范
范围.

资源管理是服务程序, 它根据剧本, 在动作执行时提前从下层存储系统中获得位图, 音频,
文字等资源. 资源管理建立了一个单独的线程.

本引擎运行的流程如下:

\begin{verbatim}

begin

    configuration = readConfiguration();
    audio = initAudio(configuration.audio);
    video = initVideo(configuration.video);
    controller = initController(configuration, video, audio);

    layerLibrary = initLayerLibrary(controller.video);
    windowLibrary = initWindowLibrary(layerLibrary);
    resourceManager = initResourceManager(configuration);

    /* engineSystem and drama can only read event from pool */
    /* engineSystem can read and set configuration */
    /* register callback into controller.eventPool */
    engineSystem = initEngineSystem(video, audio,
        controller.eventPool,
        resourceManager, layerLibrary, windowLibrary, configuration);
    /* drama need the configuration such as name, saved data and so on... */
    /* register callback into controller.eventPool */
    drama = initDrama(video, audio,
        controller.eventPool,
        resourceManager, layerLibrary, windowLibrary, configuration);

    /* Init the engine and drama state machine */
    engineSystem.registerInitCallback(controller);
    drama.registerInitCallback(controller);

    controller.startMainLoop();
end.

controller initController(configuration, video, audio):
begin
    controller = newController(configuration.controller);
    controller.video = video;
    controller.audio = audio;
    controller.eventPool = newEventPool();
    /* controller can send event to event pool */
    controller.eventPool.addSource(video);
    controller.eventPool.addSource(audio);
    controller.eventPool.addSource(inputSystem);
end.

controller.startMainLoop():
begin
    while(controller.ifFinish()):
    begin
        controller.video.refresh(getTime());

        /* Control audio threads. */
        controller.audio.process(); 

        /* collect events from video, audio and system*/
        controller.eventPool.collectEvents();

        /* run the drama and engine state machine */
        control.run();
        /* update the video and audio units */
        control.update(video, audio);
        waitSomeTime();
    end;
end.

\end{verbatim}



\section{坐标系}

以左上点为(0, 0), X 轴向左增长, Y 轴向下增长.

\section{视频组件}



视频组件要达到一定的~FPS, 同时不能过多地占用~CPU 时间.
还是一个事件源. 

视频组件实现最基本的绘制.

\begin{itemize}
\item 窗口的建立与销毁;
\item 显示位图与动画;
\item 电影播放;
\item 调试信息和错误信息的显示;
\item Loading 界面的显示;
\item 纹理管理;
\item Display List 管理;
\item 顶点程序管理;
\item 位图程序管理;
\item 特效插件的管理;
\item OpenGL 系统的初始化;
\item 绘制事件的收集.
\end{itemize}

\subsection{绘制}

本组件处于单一的一个线程. 它维护和管理一个链表. 该链表上每个元素称为绘制单元. 每
次重绘时, 按照链表的顺序运行绘制单元中的绘图程序.   控制子层将按照从配置系统获得
的~FSP 设定, 每隔一定时间(例如~1/60 秒) 重绘一次.  每个绘图单元有一个唯一的编号,
在事件传递中用这个编号加以识别. 实际上, 这个``编号''就是相应单元的地址.

\subsection{视频组件的接口}
对控制层, 视频组件提供刷新, 事件生成的接口如下.

\subsubsection{为控制层提供的接口}

视频的刷新:

\begin{verbatim}
video.refresh(time):
begin
    foreach(unit in video.unitList):
        unit.run(time, getConfiguration());
    infoLayer.run(time);
end.
\end{verbatim}

视频事件的产生:

\begin{verbatim}
video.genEvents():
begin
    foreach(unit in video.unitList):
        events = unit.genEvents();
        genEvents(events, unit.ID);
end.
\end{verbatim}

\subsubsection{为模型层提供的接口}
对于上层的剧本和引擎组件, 提供绘制接口:
\begin{itemize}
\item 插入绘制单元;
\item 删除绘制单元;
\item 移动绘制单元.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
int video.linkDrawUnit(unit):
    /* 在链表最后插入一个绘制单元 */
    /* 0 号 ID 保留, 代表链表最后 */
    /* 返回 unit 编号 */
    linkDrawUnitAfter(unit, 0);
    return unit.UID;

int video.linkDrawUnitAfterUID(unit, UID):
    /* 0 号 ID 保留, 代表链表最后 */
    /* 将 unit 插入编号为 UID 的 unit 之后,
     * 为其分配新的 UID */
    lastUnit = getUnit(UID);
    unit.UID = genNewUID(unit);
    linkDrawUnitAfter(unit, lastUnit);

int video.linkDrawUnitListAfter(unit[], int nr, UID):
    /* 将 nr 个 unit 连进绘制链表, 为它们分配 UID */
    lastUnit = getUnit(UID);
    i = 0;
    do:
        unit[i].UID = genNewUID(unit[i]);
        linkDrawUnitListAfter(unit[i], lastUnit);
        lastUnit = uint[i];
        i++;
    while(i < nr);

int video.unlinkDrawUnit(int UID):
    /* 移除并销毁一个 draw unit */
    unlinkNDrawUnit(UID, 1);

int video.unlinkNDrawUnit(int UID, int n):
    unit = getUnit(UID);
    foreach(unit 及之后共 n 个 units):
        unlink(unit);
        unit.destroy();

int video.getDrawUnit(int UID):

int video.getNDrawUnit(int UID, int n):

int video.getNRAllDrawUnit():

int video.getAllDrawUnit(unit[]):

\end{verbatim}

\subsubsection{绘制单元}

绘制单元是最基本的绘图指令的封装. 绘制单元的~draw 方法运行一组~OpenGL 指令. 与一
一般~OpenGL 程序不同的是:

\begin{enumerate}
\item 使用经绘制单元测试过的~OpenGL 函数(在一些低级的系统上, 没有高级函数);
\item 含有私有的数据结构, 不同种类的绘制单元不一样;
\item 为模型层提供接口, 包括快进, 终止回退等;
\item 通过配置读取系统中~OpenGL 的情况, 对不同等级的~OpenGL, 使用不同绘制方法;
\item 从纹理管理器, 程序管理器中获取~OpenGL 程序和纹理;
\item 提供~genDisplayList, 在初始化时生成需要的~DisplayList;
\item 析构时释放纹理和程序, 销毁~DisplayList.
\end{enumerate}

绘制单元本身:
\begin{verbatim}
class drawUnit:
    int UID;
    int type; /* 绘制单元的类型 */
    static char * name; /* 单元的名称 */

    /* 对控制层的接口 */
    init(configuration):
        /* 分配纹理, 程序 */
    getNRDisplayList():
        /* 返回本单元 DisplayList 的数量 */
    genDisplayList(int i):
        /* 发出~OpenGL 指令绘制~DisplayList */
    draw(time):
        /* 根据 time 参数刷新一帧 */
        /* OpenGL 指令及下文的绘制指令 */
    getEvents():
        /* 绘制完毕后产生事件 */

    /* 对模型层的接口 */
    start(time):
        /* 开始绘制, time 参数是本单元开始绘制的时间 */
    destroy():
        /* 释放纹理, 程序. 被 destroy 时必须已经通过 unlink 移除了 */
    speedFoward(int x):
        /* x 倍快进, 供模型层用 */
    pause():
        /* 暂停, 供模型层用 */
    resume():
        /* 从暂停中恢复, 供模型层用 */
    stop():
        /* 快进到动作结尾, 停止, 触发停止事件.
         * 供模型层用. */
    setAttribute(char* tmpl, ...):
        /* 设置该类型绘制单元特有的属性 */
    getAttribute(char * tmpl, ...):
        /* 获取这些属性 */
    struct list_head; /* 连接在链表上 */

\end{verbatim}

绘制单元的读取: 在初始化视频接口时, 注册绘制单元

\subsubsection{为绘制单元提供的接口}

\begin{itemize}
\item 纹理绑定;
\item displaylist 绑定;
\end{itemize}

\subsection{初始化和反初始化}

初始化窗口和~OpenGL; 读取视频配置; 注册默认绘制单元; 根据配置注册额外绘制单元; 读取
插件配置; 建立窗口;

反初始化;

\subsection{数据结构}
OpenGL 函数包装;

\subsection{资源管理}

纹理的动态管理;

\subsection{绘图单元的注册和管理}

统一的绘图单元类列表(静态数组); 每个绘制单元类有~Create 方法,   返回上述绘制单元
结构 ~(对象).

\subsection{字体}
字体的读取和渲染.

\subsection{图层库}
\subsection{窗口库}


\section{音频}

\section{事件处理}

所有事件都是通过轮询的方法获得的.

\section{配置}

配置分静态配置, 动态配置和剧本配置.

\subsection{静态配置}

在配置文件中的配置为静态配置;

\subsection{动态配置}

通过配置界面进行的配置为动态配置;

\subsection{剧本配置}

剧本特有的配置为剧本配置.

\section{资源管理}

\section{界面}

\section{剧本和运行}

\section{存档和读档}

\section{调试与性能分析}

\end{document}

