\documentclass{ctexart}
\begin{document}

\section{显示系统}

本部分介绍基本的显示系统的设计原则.

基本的显示系统负责向屏幕绘制图像. 这个系统是整个项目最重要的部分.

基本显示系统预计将能够支持 Kirikiri 引擎能够支持的所有特效, 另外可以支持一些 3D
效果.

本部分使用 OpenGL 实现.

要求本子系统不占用过多的 CPU, 在 GF 8600M 上达到 60 FPS. 

\subsection{基本原理}

绘制指令链表. 本系统核心部分是一个链表, 表中的每一个元素是一个(特效)绘制函数.上
层通过接口调整这个链表, 定义绘制指令. 本系统以预定 FPS 的频率按顺序执行这些绘制
指令, 完成绘制.

特效分两种: 位置特效(震动, 旋转)和画面特效(柔化, 百叶窗). 


示例:

1. 绘制背景: 向链表头添加一个绘制函数(效果: 显示), 在某位置显示某个纹理;
2. 背景扭曲特效: 使用"扭曲"特效绘制函数绘制某个纹理;
3. 旋转+缩放: 通过位置特效计算显示位置(扭曲矩阵), 通过某个参数决定纹理的大小, 在
	指定的绘制指令前后插入矩阵旋转和矩阵恢复指令.
3. 将特效用于多个图层: 
	例1: 画面整体震动, 某个元素相对于背景旋转上升; 某个元素(例如前端窗口)相
		对于屏幕静止:
		将震动矩阵置于开始震动的绘制指令图层前, 将恢复矩阵置于最后的图层
		之后; 将旋转矩阵置于旋转的纹理前, 后面放置恢复矩阵; 在相对静止的
		部分前加载元矩阵, 也可以通过使用"相对xxx静止"的属性在绘制时使之
		静止.
	例2: 对数个纹理一起使用某种画面特效:
		方案1: 重定向: 在开始的纹理前插入重定向标记, 在后面插入解除重定
			向标记, 之后使用特效指令绘制重定向后的纹理.
			1. 重定向过程中旋转矩阵可能需要重新计算. 
			2. 重定向可以嵌套.

\subsection{和其它部分的关系}

1. 事件系统: 如果出错应该发送事件?

2. 窗口系统: 是窗口系统的支持;

3. 系统配置: 见后文``配置接口'';

4. 输入系统: 无关.

\subsection{向上提供的接口}

数据结构:

绘制指令(RenderCommand):

RenderCommand 是一小片绘制指令包, 它们连在一个链表上, 绘制时按顺序调用它们.

引擎绘制指令和时钟的产生有关.

每个绘制指令提供的最重要的两个函数是: phy, render. 前者用于绘制前的计算, 后者用
于实际绘制. 在引擎调用 phy 函数时, 会提供一个``距上一次绘制相隔 xx 毫秒''的参
数. 有需要的 rendercommand 应该能识别出第一次 phy 调用, 并且忽略这个数值.


%名称;
%绘制函数指针;
%销毁函数指针;
%特性检查; (第一次安装这种指令时, 应该检查一下平台是否支持. 有的平台无法支持
%render 程序, 有的平台不支持向纹理输出)
%参数;
%开始时间(用于动画的计算);
%绘制元素(指向更高一级的绘制元素);
%private: 绘制元素私有的指针;
%编号;
%矩阵(用于保存矩阵. 虽然有时 push 和 pop 更好, 但是:
%	1. push 和 pop 有栈深度限制, 不同的机器不一样;
%	2. push 和 pop 通常可能间隔很多绘制指令, 中间的指令可能在矩阵操作中不对称)
%(但是如果有自信, 不一定保存矩阵)
%立刻结束标志: 当用户按下某个键时, 需要一种机制通知这个绘制立刻到达终止状态.
%
%
%这个结构, 由于有 private 指针, 因此必须用自己的方法销毁. 上面有一个销毁函数指针.
%
%有两种 RenderCommand: 1. 内部的, 简单的显示, 移动, 绘制指令. 这些 Command 和它
%们所属的 RenderElement 无关. 2. Element 特有的. 
%
%绘制链表(RenderList):
%
%由绘制指令构成的一个链表.
%
%提供一个 display 函数, 供上层调用. 每调用一次绘制一遍. 参数是距初始化的时间. 这
%里可能要考虑时钟回滚问题.

\subsection{配置接口}

这一层的静态配置的都是底层显示, 包括: 分辨率, 全屏, 色彩等; 动态配置应该包括
全屏/窗口切换, 分辨率变化, 鼠标, X11 窗口号(放电影用)等等.

每个特效应该有自己的静态配置和动态配置, 和本系统无关.

\subsection{初始化}

%1. 初始化 OpenGL 管理器, 检查 opengl 版本是否符合最低要求;
%2. 读取配置, 初始化 SDL 和 OpenGL;
%3. 初始化绘制指令链表. 

参考 darkplaces 的做法:

1. 初始化 video 配置;
2. 初始化 SDL (仅仅是调用 SDL\_Init)
3. 在窗口显示阶段, 初始化 OpenGL.

视频引擎的层次:

\begin{verbatim}
engine
engine_gl
engine_gl_sdl
\end{verbatim}

将 OpenGL 所在的层次称为``driver'', 将 SDL 和 glx 所在的层次称为 ``platform''

它们分别含有一下内容:

\begin{description}

\item[engine] engine 定义了抽象的视频引擎. 无论 driver 为何, 有一些 renderlist 
	操作, 插件操作(包括插件查询等)是各个 drivers 共享的, 使用 engine.c 实现.
	driver 特有的部分由 engine\_xx.c 实现. engine.h 不但包括共享的部分, 也包
	括 engine\_xx 需要提供的接口, 还定义了 struct VideoEngineContext, 这是各
	个 driver 共享的数据结构. 各个 driver 还需要实现自己独有的数据结构.

\item[engine\_gl] engine\_gl 定义了 OpenGL 视频引擎. engine\_gl.c 实现了 engine
	定义的特有操作. 另外, 支持 OpenGL 的 platform 也有多种, 所以将
	engine\_gl 定义的特有数据结构放在 engine\_gl.h 中. 在
	engine\_gl.h 中还定义了 OpenGL 需要的支撑函数. 

\item[engine\_gl\_sdl] 提供支持各种 OpenGL 操作的函数. 接口在 engine\_gl.h 中定
	义了,因此没有自己的头文件.
\end{description}

总结: engine 的接口和数据结构在 engine.h 中定义, 接口一部分由 engine.c 实现, 另
一部分由 engine\_xxx 实现. 对于 engine\_gl, 由于有各种 platform, 因此在
engine\_gl.h 中定义接口和数据结构, 由 engine\_gl 和 engine\_gl\_xxx 共通实现.

\subsection{纹理管理器}

考虑到不同机器纹理的特点不一样, 在大部分机器上可以用一个纹理展示的在某些机器上只
能使用 64x64 的纹理; 有的机器不支持 NPOT 纹理. 纹理管理器提供一个抽象``纹理'', 
还提供一个抽象的``绘制''函数, 用于适应不同平台.

纹理管理器在初始化时检查平台支持的最大纹理, 是否支持 NPOT 纹理. 绘制函数可以在纹
理管理器中创建一个纹理, 并调用绘制函数绘制这个纹理.   考虑到平台可能不支持太多纹
理, 这个管理器需要对纹理进行替换. 这就产生了和 Cache 一样的问题. 纹理管理器需要
能够将纹理 pin 在显存中, 不被换出. 

\subsection{OpenGL 检查}

初始化时读取 OpenGL 串, 提供接口用于查询; 对于一些扩展函数, 用 get address 获得
函数地址.

参考 SDL 的例子. 使用静态的 OpenGL 或者动态的 OpenGL 都是可以的, 但是如果使用静
态的 GL, 会造成在某个机器上能够编译, 在另一个机器上却因为找不到函数地址而无法运
行的情况. 使用动态的 OpenGL 看上去比较好, 可以在调用有疑问的函数之前检查以下函数
是否为空. 关于 GL 各种函数的情况, 可以参考darkplaces 中 vid\_shared.c:
GL\_CheckExtension. 这个文件里有一些列表. 它把 SDL和其它平台的相关函数进行了封装.

OpenGL 的初始化要分两个阶段. 第一阶段是 OpenGL 本体的 check, 使用 sdl 或者 glx 
提供的函数检查自己有没有某些函数, 并建立列表. 第二阶段是检查各种 Extension, 使用
glGetString(GL\_EXTENSIONS) 检查平台有没有相应的 Extensions. 这个函数会返回一个
字符串, 使用 strstr 去检查即可.

为了便于以后剥离 SDL, 有必要参考 darkplaces 的做法.

目前, 为了以后剥离 OpenGL, 首先定义了 engine.h. 对于 OpenGL, 使用
engine\_gl.[ch]. 对于 SDL 支持的 OpenGL, 应当命名为 engine\_gl\_sdl, 以后还会有
engine\_gl\_glx.

可以通过宏引入一个编译选项, 实现完全静态的 OpenGL.

\subsection{时间}

这里有一点参考了 darkplaces 的做法.

在渲染两幅画面之间, 计算一下时间差, 如果时间差是负数, 可能说明时钟溢出, 这时认定
时间差为0; 如果时间差过大, 可能是收到了 SIGSTOP 或者其它原因. 此时认定时间差为某
个固定的数, 例如 0.1 秒(100ms). 这个时间差在渲染时传给 phy 做参数. 对于标定为
paused 的 command, 给它传0.

限制: 用户设置的 framerate 不能小于某个数, 例如, 如果时间 fallback 为 0.1 秒, 则
framerate 最小为 10.

使用时间差而不使用绝对时间的好处是:

1. 更容易应对某些意外 stop 的状况;
2. 时间回绕的影响仅限1次渲染.

\subsection{显示指令和显示列表的接口设计}

1. 显示指令应该遵从``使用函数控制''的原则. struct RenderCommand 中的域都是供
	Render 过程设置并参考的.
2. 显示指令的函数使用 struct RenderCommandOps 定义, 包括:
	1. phy: 用于计算运动状态;
	2. render: 用于实际绘制;
	3. remove: 通知上层: 这个 command 因为某种原因已经被从 render list 中移
			走; 可能的原因包括:
		1. 上层的请求;
		2. 出错;
		3. List 销毁;
		4. 其它原因.

	4. destroy: 上层调用这个函数销毁这个 command, 释放它占用的资源;
	5. speedup: 调整倍速, 0代表暂停;
	6. finish: 使这个 command 立刻进入到最终状态;
	7. sprintf: debug 用.

3. render command 中有一些域表示这个 command 的状态. 这些域都是供 render list 参
	考的, 包括:
	1. first: 表示这个 command 第一次被绘制;
	2. stopped: 表示这个指令目前已经停止了.
	3. active: 这个指令是否为激活状态? 如果不是, 跳过它不要绘制. 刚插入的指
		令为不活动的.
	4. inserted: 这个指令是否被插入到 list 中了?
	5. pairflag: 这个值是这样约定的: 如果为0, 那么这个 command 是一个独立的
		command; 否则它属于一对 commands. 例如旋转指令一定会有一个反旋转
		指令. 这是一个 32 位整数, 一对命令, 它们 flag 的绝对值相同, 正数
		是左指令, 负数是右指令. Video 引擎可以用一个简单的算法判断两个插
		入点是否会破坏括号的正确性: 从左到右扫描每个指令, 将 pairflag
		加起来. 这个和必须: 一直不小于0; 最终为0. 绝对值只要都是1就可以
		了.
		可以证明, 一个最初没有错误的 list 不会因为一个通过了上述测试的插
		入变成一个有错误的 list:

		假设一个正确的序列, 存在两个插入点, 它们中间的 pairflag 满足上述
		条件, 但是其中有错误的情况出现. 由于和为0, 其中两个插入点之间不可
		能都是配对的左/右指令, 其中必然有没有配对的指令. 且由于和为0, 必
		然既有没有配对的左指令, 又有没有配对的右指令. 设 le 是没有配对的
		左指令之一, re 是...之一. 如果 le 在 re 左边, 那么原有的序列就有
		错误. 如果 re 在 le 的左边, 那么: 由于和一直是正的, re 左边至少有
		一个左指令尚未完成. 于是原有的序列存在错误. 因此在无错的序列中,
		不可能找到一组能通过上述检查的插入点, 插入后会引入错误.

4. Video 引擎提供的接口:
	(初始化和窗口系列)
	1. 略 
	(指令控制系列)
	1. 插入单条指令: VideoInsertCommand(pos, cmd);
	2. 插入一对指令: VideoInsertCommandPair(pos1, pos2, cmd1, cmd2);
	3. 删除单条指令: VideoRemoveCommand(cmd);
	4. 删除指令对: VideoRemoveCommandPair(cmd1, cmd2);
	

5. Video Reset:
	如果发生 reset 事件, event 必须向所有对象广播这个事件. video 自动监听这
	个事件.
	
6. Video 系统和事件
	Video 系统必须向事件系统注册以下几个事件:
		1. 退出;
		2. reshape;
		3. reset
	这些事件的 handler 可以仅仅是一条置位指令. 在 video 循环中再进行处理.

\end{document}



% darkplace 的时间控制: 在 sv_phys.c 中, SV_Physics 函数, 对 sv.time 赋值.
% sv.time 是游戏时间. sv.frametime 在 host.c 中主循环中设定的, 这个值一直为
% 0.05.


% darkplace 中的时间:
% darkplace 管理两个时间: 一个是 realtime, 使用 Sys_DoubleTime 通过 SDL_GetTicks
% 获得的, 是真实的物理时间, 计算 FPS 的依据. 见 sbar.c. 另一个是游戏时间, 在
% sv_phys.c 中更新, 这个程序的最后一行就是更新这个时间. 似乎是游戏中的物理计算以
% 此为准.

